\chapter{Lexical and Syntax Analysis} 
\label{Chapter3} 
Een \emph{syntax analyzer} is de core van een compiler omdat alle andere onderdelen van de compiler worden aangedreven door deze analyser. Er zijn drie verschillende methoden om een programmeer taal te implementeren. De eerste methode is om de hogere programmeertaal te vertalen naar machine code met een \emph{compiler}. Deze methode wordt vaak gekozen bij grote zware applicaties. De tweede methode is pure interpretatie waardoor geen vertaling nodig is maar interpretatie van de software in originele vorm. Deze vorm wordt meestal gebruikt bij kleinere systemen waarbij executie effici\"{e}ntie niet cruciaal zoals JavaScript. De derde methode is een hybride implementatie. Deze vertaalt hogere programmeertalen in een tussenvorm die daarna wordt ge\"{i}nterpreteerd zoals in de tweede methode. Meestal hebben deze programma's een slechtere uitvoering dan compilersystemen, maar met een Just-In-Time (JIT) compilersysteem wordt de methode omgeschakeld naar een vertraagd compilersysteem. Waardoor de JIT-compiler de tussencode naar de machinecode vertaalt wanneer een methode voor het eerst wordt aangeroepen. Voor het uitvoeren van lexicale en syntactische analyses op deze drie methoden zijn een lexer en een parser vereist. Lexicale en syntactische analyse vereisen zowel lexers als parsers, waarbij de lexers de lexicale analyse uitvoert en de parsers de syntactische.

Er zijn drie redenen voor het verdelen van de lexicale en syntactische analyse;

\begin{description}[align=left]
	\item [Simplicity] Lexicale analyse is minder complex en kan gemakkelijker worden gescheiden, waardoor een deel van de syntax analyse wordt verwijderd, waardoor het minder complex wordt.
	\item [Efficiency] Het loont om een lexicale analysator te optimaliseren, maar niet om de syntax analysator te optimaliseren. Het splitsen van deze twee processen biedt selectieve optimalisatie.
	\item [Portability] De lexicale analysator is enigszins afhankelijk van het systeem waarop het wordt uitgevoerd, omdat het op enig moment buffering uitvoert. De syntax analysator heeft zijn probleem niet en kiest voor een beslissing om machine-afhankelijke processen te splitsen van machine-onafhankelijk.
\end{description}

\section{Lexical analysis}
Een \emph{lexer} is een softwarecomponent die een string analyseert en opsplitst in componenenten. Elk onderdeel wordt getagd met wat het component is. Dit wordt \emph{lexical analysis} genoemd. \emph{Lexicale analyse} komt erop neer dat er een sub string wordt gezocht in een lange reeks van characters. De lexer dient als front-end van de \emph{syntax analyzer}. De lexer en syntax analysator zijn gescheiden maar technische gezien is de lexer toch onderdeel van de syntax analysator. Een programma is een lange reeks aan characters die wordt doorgegeven aan de lexer. De lexer analyseert deze reeks en verzameld de characters in groepen. Deze groepen krijgen interne codes toegewezen op basis van hun structuur. Deze groepen heten \emph{lexemes} en hun interne codes die erbij horen worden \emph{tokens} genoemd. Het volgende Go statement is het toewijzen van een waarde aan een variable;

\begin{minted}{go}
result := prevSum - value / 100;	
\end{minted}

Hierbij zijn er de volgende tokens aanwezig;

\begin{table}[H]
\caption{Tokens van assignment statement. \emph{Bron: \autocite{go-tokens}}}
\label{tab:lexemes}
\centering
	\begin{tabular}{l l}
		\toprule
			\tabhead{Lexemes} & \tabhead{Tokens} \\
		\midrule
			result & IDENT \\
			:= & DEFINE \\
			prevSum & IDENT \\
			- & SUB \\
			value &  \\
			/ &  \\
			100 &  \\

		\bottomrule\\
	\end{tabular}
\end{table}

De lexicale analyse zorgt voor problemen zoals syntax fouten en door de gebruiker gedefinieerde namen toevoegen aan de symbooltabel. Het zorgt er ook voor dat spaties en opmerkingen die in de code worden gevonden, worden genegeerd. Alle gevonden fouten moeten op een leesbare en begrijpelijke manier aan de gebruiker worden gerapporteerd. Er zijn drie benaderingen om een lexer te maken;

\begin{enumerate}
	\item Een formele beschrijving geven van de tokens patronen met behulp van een beschrijvende taal zoals (E)BNF. Deze beschrijvingen worden gebruikt als invoer voor een softwaretool dat automatisch een lexicale analysator genereert.
	\item Ontwerp een toestandsovergangdiagram dat de tokenpatronen van de taal beschrijft en schrijf een programma dat het diagram implementeert.
	\item Ontwerp een toestandsovergangsdiagram dat de tokenpatronen van de taal beschrijft en een tabelgestuurde implementatie van het toestandsdiagram handmatig construeert.
\end{enumerate}

Een \emph{state diagram} is een gerichte graaf waarbij de nodes zijn gelabeld met de namen van de verschillende states. \emph{State diagrammen} van de vorm die wordt gebruikt voor lexicale analysatoren zijn representaties van een klasse wiskundige machines die \emph{finite atomata} worden genoemd. \emph{Finite automata} kunnen worden ontworpen om leden te herkennen van een klasse van talen die reguliere talen worden genoemd.

\section{Parsing problem}
Het deel van het proces van het analyseren van syntax waarnaar wordt verwezen als \emph{syntax analysis} wordt vaak \emph{parsing} genoemd. Het eerste doel van een syntaxisanalysator is ervoor te zorgen dat de ontvangen invoer syntactisch correct is. Als dit niet correct is, moet de analyser een beschrijvend en duidelijk foutbericht terugsturen naar de gebruiker, maar nog steeds herstellen en doorgaan met het ontleedproces. Het analyseren van zo veel van het programma in één keer is optimaal, omdat het toestaat dat de meeste fouten in \'{e}\'{e}n keer worden gevonden, zodat de gebruiker zoveel mogelijk informatie tegelijk krijgt. Het tweede doel is om \emph{parse tree} te produceren, met een minimum van het skelet van de \emph{parse tree}, voor syntactisch correcte invoer. Deze boom wordt gebruikt als basis voor vertaling.

Parser worden gecategoriseerd op basis van de richting waarin ze de \emph{parse tree} bouwen. De twee voornaamste classes van parsers zijn de \emph{top-down} waarbij de tree wordt opgebouwd vanaf de stam naar de bladeren en de \emph{bottom-up} benadering waarbij de tree wordt gebouwd vanaf de bladeren naar de stam. Om formele talen te bespreken zijn er notatieconventies voor grammaticale symbolen en tekenreeksen. 

\begin{enumerate}
        \item Terminal symbols - the lowercase letters at the beginning of the
        alphabet\\(a, b, ...)
        \item Nonterminal symbols - uppercase letters at the beginning of the
        alphabet\\(A, B, ...)
        \item Terminals or nonterminals - uppercase letters at the end of the
        alphabet\\(W, X, Y, Z)
        \item Strings of terminals - lowercase letters at the end of the
alphabet\smallskip
        (w, x, y, z)
        \item Mixed strings (terminals and/or nonterminals) - lowercase Greek
        letters\\($\alpha$, $\beta$, $\gamma$, $\delta$)
\end{enumerate}

\section{Top-down parsing}
Een top-down parser traceert of bouwt een ontleedboom in preorder. Een preorder-traversal van een ontleedboom begint met de root. Elk knooppunt wordt bezocht voordat de vertakkingen worden gevolgd. Takken van een bepaald knooppunt worden in de volgorde van links naar rechts gevolgd. Dit komt overeen met een meest linkse afleiding. Een \emph{top-down parser} kan als volgt worden beschreven; gegeven een sententi\"{e}le vorm die deel uitmaakt van de meest linkse afleiding, is de taak van de parser om het volgende sententi\"{e}le formulier te vinden in die meest linkse afleiding. De algemene vorm van een linker-sententi\"{e}le vorm is xA$\alpha$. Volgens de notatieconventie is \emph{x}
 een van terminal symbolen, \emph{A} is een nonterminal en $\alpha$ is een gemixte string. 
 
Omdat \emph{x} alleen terminals bevat, is \emph{A} de meest linkse nonterminal, dus deze moet worden uitgebreid om de volgende sententi\"{e}le vorm in de meest linkse afleiding te krijgen. Het vaststellen van de volgende sententi\"{e}le vorm is het kiezen van de correcte grammar rule die \emph{A} heeft in zijn \emph{left-hand side}. Bijvoorbeeld, als de huidige sententi\"{e}le vorm is \emph{xA$\alpha$} and de \emph{A} regels zijn A -> bB, A ->cBb, en A -> a. Een top-down parser moet kiezen tussen deze drie regels om de volgende sententi\"{e}le te krijgen, wat zou kunnen zijn xbB$\alpha$, xcBb$\alpha$ of xa$\alpha$. Dit is het parsing beslissings  probleem voor top-down parsers. Er zijn verschillende algoritmes die dit probleem oplossen. De meeste gebruikelijke top-down parsers kiezen RHS voor de meeste linkse nonterminal vorm in de huidige sententi\"{e}le vorm door het te vergelijken met de volgende input token, met de eerste symbolen die kunnen worden gegenereerd door de RHS's van die regels. 

De meest voorkomende top-down parser is de \emph{recursive-decent parser}. Dit is een gecodeerde versie van de syntax analyzer gebaseerd op de BNF beschrijving van een taal. Het meest gebruikelijke alternatief voor ontleedtafel te gebruiken in plaats van code om de BNF-regels te implementeren. Beide, die LL-algoritmen worden genoemd, zijn even krachtig. Wat betekent dat ze werken op dezelfde subset van alle contextvrije grammatica's. De eerste L in LL geeft een links-naar-rechts scan van de invoer aan; de tweede L geeft aan dat een meest linkse afleiding wordt gegenereerd. 


\section{Bottom-Up parsing}
De \emph{bottom-up parser} bouwt de parse tree op door te beginnen bij de bladeren en gaat dan naar de stam. 
